\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{DM estival} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}

\chapter{Préparation à la 1ère}
 \vspace{-0.5cm}
\cadrep{Consignes}{
 \textbf{Travail à ne pas faire avant fin aout}, il est important de prévoir une coupure totale cet été. A rendre à la rentrée, rédigé proprement pour lancer l'année. Bonnes vacances.
 }
 \vspace{-0.5cm}
\section*{1. Probabilités}

On se propose d'étudier la compatibilité et l'incompatibilité de paramètres. Prenons un groupe de collégiens. Une enquête a été menée sur ces élèves et on sait que : 
\begin{itemize}
\item Il y a 47 collégiens qui aiment le football;
\item Il y a 29 collégiens qui aiment le tennis;
\item Il sont 15 à apprécier ces deux sports;
\item Il y a 41 personnes qui n'ont pas répondu ces sports là pendant l'enquête.
\end{itemize}

\problematique[1]{Comment déterminer le nombre total d'élèves interrogés ?}

\vspace{-1cm}

\problematique[2]{On interroge un élève au hasard. Comment déterminer la probabilité d'interroger un élève qui n'aime pas le tennis ?}


\begin{enumerate}
\item Conjecture (une conjecture est une proposition donnée sans justification) : D'après vous, combien d'élèves ont été interrogés ?
\item Conjecture : D'après vous, les chances d'interroger un élève qui n'aime pas le tennis sont-elles inférieures à 50\% ?
\end{enumerate}

Nous allons maintenant essayer de répondre finement à ces deux problématiques pour vérifier vos conjectures. Pour cela, on se propose de représenter la situation ci-dessus par un diagramme :

\begin{center}
\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
\begin{tikzpicture}

      
    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    %\node at (1.25,2.5) {\huge $\Omega$};
    \node at (-1,0){Football};
    \node at (-1,-0.6){}; %gauche
    \node at (1,0){}; %croisement
    \node at (3,0){Tennis}; %droite
    \node at (3,-0.6){};  
    %\node at (-1,-2.7){\mybox{}}; %en dehors
    \draw[black] (-3,-2.5)--(-3,2.5)--(4.5,2.5)--(4.5,-2.5)-- cycle ;
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;
    

\end{tikzpicture}
\end{center}

Le cadre représente l'ensemble des élèves interrogés.

\begin{enumerate}[resume]
\item En une phrase, expliquer à quoi correspond la partie colorée en vert sur le diagramme.
\item Préciser le nombre à placer dans cette partie verte.
\end{enumerate}

\cadrepp{Diagramme de Venn}{
Dans un diagramme de Venn (c'est le nom de ce type de diagramme), le cercle "Football" contient la totalité des élèves qui apprécie le football. \\
Dans l'énoncé, on précise qu'il y a 47 personnes qui aiment cette activité. \\
Le total du cercle "Football" contient donc 47 personnes. Si le cercle se divise en deux parties, notées $N_1$ et $N_2$, alors on peut écrire : $$N_1 + N_2 = 47$$}

\begin{enumerate}[resume]
\item A l'aide des indications ci-dessus, compléter le diagramme. En tout, vous devez avoir 4 nombres placés.
\item En utilisant le diagramme, calculer le nombre total d'élèves interrogés (réponse à la problématique 1).
\item En utilisant le diagramme, calculer la probabilité de choisir au hasard un élève qui n'aime pas le tennis (réponse à la problématique 2).
\item Conclusion : vos conjectures étaient-elles correctes ? 
\end{enumerate}



\section*{2. Fonctions et résolution graphique}

L'épicéa est une essence de bois utilisée en menuiserie. Le bois fraichement coupé contient une quantité importante d'eau (humidité). Cette eau va s'évaporer au fil du temps, on parle du séchage du bois. Dans la suite de l'exercice on note $t$ le temps en semaines et $f(t)$ sera la teneur décimale en humidité du bois. Pour retrouver le pourcentage d'humidité, on multipliera ce résultat par 100. \\
Une bonne représentation mathématique de cette teneur en humidité est représentée par la fonction :

{\Large $$f(t)=0.7 \times 2.7^{-0.04 \times t} +0.01$$}

\cadrepp{Info}{Cette fonction, avec la variable en puissance, s'appelle une exponentielle, son étude sera faite en terminale. Ici, nous allons juste tracer la courbe et résoudre graphiquement.} 

\begin{enumerate}
\item Conjecture : Selon vous, sachant que $f(t)$ représente l'humidité dans le bois, la fonction $f$ va-t-elle être croissante ou décroissante ?
\item Conjecture : Selon vous, si on laisse le bois sécher longtemps, très longtemps, quelle sera la valeur limite de l'humidité ?

\end{enumerate}


\cadrep{Calculatrice}{ Sur votre calculatrice (ou sur l'émulateur Numworks) représenter la fonction $f$. On réglera dans le menu axes les valeurs de $x$ en décochant auto et en choisissant entre 0 et 100. Remplacer $t$ par $x$ sur la calculatrice. }

\begin{enumerate}[resume]
\item Représenter sur votre copie l'allure de la fonction $f$ sur l'intervalle $[0;100]$.
\item Votre conjecture 1 est-elle vérifiée ?
\item A l'aide de la calculatrice, menu calcul, donner le taux d'humidité, d'abord en nombre décimal puis en pourcentage, au bout de 5 semaines de séchage.
\item A l'aide de la calculatrice, menu calcul, déterminer le temps nécessaire pour avoir $y=0.3$.
\item Traduire en une phrase le sens de ce résultat.
\item A l'aide de la calculatrice, déterminer le taux d'humidité après 100 semaines.
\item Votre conjecture 2 est-elle vérifiée ?
\end{enumerate}





\section*{3. Lecture graphique de pentes}

Pour chaque droite tracée ci-dessous on demande :
\begin{enumerate}
\item Tracer graphiquement la pente de la droite;
\item Donner sa valeur (pour ceux qui préfèrent, on pourra calculer la pente plutôt que de lire).
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=-5:5,line width=1pt]{0-1.5*x + 0.5}
\tkzFct[color=red,domain=-5:5,line width=1pt]{2*x -2}
\tkzFct[color=green,domain=-5:5,line width=1pt]{0.25*x +2}
\tkzFct[color=CadetBlue,domain=-5:5,line width=1pt]{-1*x +0.25}
\tkzFct[color=Bittersweet,domain=-5:5,line width=1pt]{-2*x -3}
\tkzFct[color=Orchid,domain=-5:5,line width=1pt]{-2*x +4}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzDefPointByFct(3) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
%\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
\end{tikzpicture}
\end{center}



\newpage

\section*{Corrigé}

\textbf{1. Probabilités}

\begin{enumerate}
\item Conjecture 1 : Environ 100
\item Conjecture 2 : Environ 80\%
\item La partie verte correspond à ceux qui aiment les deux sports;
\item On doit placer 15 d'après l'énoncé.
\end{enumerate}

\begin{center}
\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
\begin{tikzpicture}

      
    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    %\node at (1.25,2.5) {\huge $\Omega$};
    \node at (-1,0){Football};
    \node at (-1,-0.6){32}; %gauche
    \node at (1,0){15}; %croisement
    \node at (3,0){Tennis}; %droite
    \node at (3,-0.6){14};  
    \node at (-2,-2){\mybox{41}}; %en dehors
    \draw[black] (-3,-2.5)--(-3,2.5)--(4.5,2.5)--(4.5,-2.5)-- cycle ;
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;
    

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Diagramme;
\item $N=32+15+14+41=102$
\item $P( \bar{T} ) = \dfrac{32+41}{102} \approx 0.72$ soit environ 72\%
\item Ma première conjecture était proche, la seconde un peu plus éloignée.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{2. Fonctions et résolution graphique} \\

\begin{enumerate}
\item Conjecture 1 : elle va diminuer car l'humidité doit baisser;
\item On peut supposer qu'on tend vers une humidité nulle.
\item Courbe : 
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\tkzInit[xmin=0,xmax=100,ymax=0.75,ymin=0,ystep=0.1,xstep=10]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain = 0:100]{(0.7)*exp(-0.04*\x)+0.01}
\tkzDefPointByFct(5) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(22.18) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Conjecture vérifiée : la fonction est bien décroissante.
\item Pour $t=5$ voir point $A$, on a $f(5)\approx 0.58$ ce qui donne 58\% d'humidité.
\item Le temps nécessaire pour avoir $y=0.3$ soit 30\% d'humidité est d'environ 22.18 semaines (donc 22 ou 23). Point B.
\item C'est le temps nécessaire pour descendre le taux d'humidité à 30\%
\item Après 100 semaines, $f(100)=0.023$ soit à peine plus de 2\% d'humidité.
\item Oui car on se rapproche fortement de zéro.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{4. Pentes} 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=-5:5,line width=1pt]{0-1.5*x + 0.5}
\tkzText[draw,color= blue,fill=blue!20](-2,5) {$p=-1.5$}
\tkzFct[color=red,domain=-5:5,line width=1pt]{2*x -2}
\tkzText[draw,color= red,fill=red!20](3.75,3.75) {$p=2$}
\tkzFct[color=green,domain=-5:5,line width=1pt]{0.25*x +2}
\tkzText[draw,color= green,fill=green!20](4,2) {$p=0.25$}
\tkzFct[color=CadetBlue,domain=-5:5,line width=1pt]{-1*x +0.25}
\tkzText[draw,color= CadetBlue,fill=CadetBlue!20](4,-2.5) {$p=-1$}
\tkzFct[color=Bittersweet,domain=-5:5,line width=1pt]{-2*x -3}
\tkzText[draw,color= Bittersweet,fill=Bittersweet!20](-2,-2) {$p=-2$}
\tkzFct[color=Orchid,domain=-5:5,line width=1pt]{-2*x +4}
\tkzText[draw,color= Orchid,fill=Orchid!20](2.75,0.75) {$p=-2$}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzDefPointByFct(3) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
%\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
\end{tikzpicture}
\end{center}



\end{document}
